\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[basque]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\graphicspath{ {imagenak/} }
\author{Pello Arrue}
\title{Programazio Konkurrentea \\(Apunteen Sintesia)}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Sarrera}

Programazio konkurrentea hainbat ataza interaktibo aldiberean exekutatzea da. Ataza hauek programa bakar batek sortutako prozesu edo exekuzio-harien multzoa izango da. Atazak prozesatzeko unitate zentral bakar batean exekutatu ahal dira, hainbat prozesadoretan edo ordenagailu banatuen sare batean. Programazio konkurrentea programazio paraleloarekin erlazionatua badago ere, gu konkurrentzian soilik zentratuko gara.
\section{Exekuzio Konkurrentea}
Munduaren adierazpide sinplifikatua egiteko ereduak erabiliko ditugu, hauek egoera finituko makinekin deskribatuko ditugularik. Ondoren, Java lengoaia erabiliko dugu, programa konkurrenteak inplementatzeko.\\
Ereduak bisualizatzeko, analizatzeko eta egiaztapen mekanikoa egiteko, LTSA analidi tresna erabiliko dugu:
\begin{itemize}
\item[-]FSP $\rightarrow$ Forma aljebraikoa
\item[-]LTS $\rightarrow$ Forma grafikoa
\end{itemize}

\subsection{Prozesuak eta hariak}
Programa konkurrente bat garatu nahi badugu honako pausu hauek jarraitzea komeni da:
\begin{itemize}
\item Lehenik eta behin problema FSP bidez modelatzea oso gomendagarria da, horrela, geroago ikusiko ditugun propietateak hausten dituen edo ez jakin bai dezakegu. 
\item Behin FSP-an prozesu aktibo eta pasiboek egiten dutena definituta, ia automatikoa izango da Java-ra pasatzea. Prozesu aktiboak, hariak izango dira eta prozesu pasiboak berriz, baliabide konpartituak kontrolatzen dituen klasea. Prozesu aktibo batek(haria) baliabide konpartitu batetik informazioa hartu edo aldatu nahi badu, prozesu pasiboaren funtzioaen bidez egin beharko du. Funtzio horiek "synchronized" motakoak izango dira. Horrenbestez, bi harik ezingo dute aldi berean baliabide konpartitua atzitu.
\end{itemize}

\section{Zuzentasuna}
\subsection{Elkar-Blokeaketa}

Elkar blokeaketa gertatzeko, nahikoa da lau baldintza hauek betetzea:
\begin{itemize}
\item Prozesuek beraien artean erabiltzen dituzten baliabide konpartituak, baina beti ere elkar-bazterketa ziurtatuz.
\item Prozesuak baliabide gehiago eskuratzeko zai dauden bitartean ere, heltzen dituzte eskuratutako baliabideak, hots, eskuratze inkremental bat egiten dute.
\item Prozesu batek baliabide bat eskuratzen duenean, soilik borondatez askatuko du, ezin izango zaio indarrez kendu.
\item Prozesu bakoitzak baliabide bat heltzen duenean, zikloko aurreko prozesua baliabide hori eskuratzeko zain dagoela. Horrenbestez, zain ziklo batean sartuko gara.
\end{itemize}
Elkar-blokeaketa sahiestu daiteke, zain ziklo bat ez dela gertatzen ziurtatzen badugu. Zain ziklo bat ekiditeko aukeretako bat denbora-muga finkatzea da, hau da, baliabide baten zain denbora bat soilik egotea. Denbora horretan eskuratzen ez baduzu, zuk zeneukan baliabidea utzi(edukiz gero) eta beste baliabidearen zain egoteari ere utziko zaio. Beste aukeretako bat, ondoko prozesuak(baliabide bera konpartitzen dutenak) simetrikoak ez izatea da, asimetrikoak izatea alegia.

\subsection{Segurtasun Propietateak}
Segurtasun-propietate batek adierazten du, ez dela ezer txarrik gertatuko.\\ Hobeto ulertzeko adibide zehatz bat hartuko dugu: 
\begin{itemize}
\item Zabaleran kotxe bakarra sartzen den zubi batean, kotxeak zubian konkurrenteki mugi daitezke, soilik norabide berean mugitzen badira. Beraz, segurtasun bortxajeta bat gertatuko da, aldi berean bi kotxe zubian sartzen badira norabide ezberdinean.
\end{itemize}


\subsection{Bizitasun propietateak}
Bizitasun propietate batek adierazten du, noizbait zerbait ona gertatuko dela.
\subsubsection{Aurrerapen Propietateak}
Aurrerapen propietate batek adierazten du beti emango dela kasua non ekintza bat noizbait egikaritua izango den. Justu horren aurkakoa izango zen, prozesu bat gosez hiltzea, hots, ekintza bat inoiz ez egikaritzea alegia. Azken kasu honetan bizitasun-propietateak bortxatzen egongo ginateke.
\\
Aurreko adibidera itzuliz(kotxe bakarra sartzen den zubiarena), berezko aurrerapen analisia ereduari aplikatzen badiogu ez du bortxaketarik detektatzen. Hala ere, garbi ikusi daiteke, norantza berean kotxeak etengabe etortzen badira, beste norantzako kotxeak gosez hilko direla. Beraz, aurrerapen-arazoak detektatzeko, ekintzetarako planifikazio-politika ezarri beharko dugu, denbora guztian, norabide bereko kotxeak zubia pasatzen hari direla  modelatzeko. Baina arazoa da ezin dugula norabide bateko kotxeei besteei baino pribilegio gehiago eman, beraz egoera hori modelatzeko zubitik irten ekintzari lehentasuna jeitsiko diogu. Horrla nahi genuena ahalbidetuz.
\section{Denbora Errealeko Sistemak}
Denbora errealeko sistema bat bere prozesuen funtzio guztiak, emandako denbora murriztapenen barruan exekutatzen dituen sistema kontrolatu bat da.
\end{document}